+++
title = "无人生还和黄金时代"
author = ["A.I."]
lastmod = 2020-05-24T16:30:06+08:00
slug = "and-then-there-were-none-and-golden-age"
categories = ["reading", "novel", "Chinese"]
draft = false
weight = 2001
+++

这周末突然有了读书的感觉，于是动手把两本开到一半的书读完了，想起自己久来也没有中文写作的练习了，就写一点读后感权当日记。

## [《无人生还》](https://www.amazon.cn/dp/B00T2NGQW2)by 阿加莎・克里斯蒂娜 {#and-then-there-were-none}

Kindle 给这本推理小说的副标题是"全球销量第一的侦探小说，古典推理的不朽名作！", 虽然不知道准不准确，不过就我的水平来看还算是精彩的，阿加莎克里斯蒂娜的推理小说特点就是“暴风雪山庄”，所以凶手必定是在出现的人物之中，所以说猜凶手和手法就是阅读这类小说的最大乐趣了。

<details>
<summary>
Warning：接下来的内容包含剧透，如果还未读过请勿轻易展开。
</summary>
<p class="details">

由于这本书鼎鼎大名，名字差不多也算是剧透，我一开始就知道上岛的人肯定是一个都没活下来。

刚开始我以为跟东方列车谋杀案类似，这是个人都是同一个案件的“凶手”，联手害死了某个人而引来了复仇，不过故事刚刚展开，“凶手”就公开了每位“受害者”的罪行，十个人几乎没有任何交集。那么从一个上帝视角来说，“凶手”一定就是一位正义感非常强的人了，所以我的“嫌疑人”一直锁定在法官和基督教徒里面。

不过由于我看书的毛病（看得太快），忽略了中间法官和医生的交流那一段，忽略了一些假死的细节，最后还是被骗到了。

</p>
</details>

## [《黄金时代》](https://www.amazon.cn/dp/B00DNX7Y1E)by 王小波 {#golden-age}

黄金时代是王小波先生的几篇小说合集，其中的《革命时期的爱情》、《似水流年》我大概已经看过好几遍了，不过这次来看合集也还是看得津津有味。

我摘选了一些自觉比较有意思的段落放在这里。跟上面不同，这里完全没有剧透也不会影响阅读。

“我自己也没兴趣”。

> “配种站吗？我找郭主任。不！我什么都不送……我自己也没兴趣……我们公的母的都有。郭二，我们要去了。现在不是节气，只能看看样子了。刚才接电话的是谁？”

伟大的诗人。

> 现在我是诗人。虽然没发表过一行诗，但是正因为如此，我更伟大。

经历过的一切。

> 似水流年是一个人所有的一切，只有这个东西，才真正归你所有。其余的一切，都是片刻的欢娱和不幸，转眼间就已跑到那似水流年里去了。我所认识的人，都不珍视自己的似水流年。他们甚至不知道，自己还有这么一件东西，所以一个个像丢了魂一样。

生孩子没屁眼。

> 出这主意的那位首长，后来生了个孩子没屁眼，是我妈动手术给孩子做了个人工肛门。这个故事告诉我们，随着医学的发展，干点缺德事不要紧，生孩子没屁眼可以做人工肛门，怕什么？

亩产十万斤。

> 假设有一头猪，在一般饲养条件下每天只能长八两的话，本发明能让它长到一斤半，其法是用一斤花生油，加鸡蛋黄两个对它做肌肉注射。据说这样喂出的猪不光肥胖，肉质还十分细嫩。当时我就想到了这个发明虽好，但还不是尽善尽美。应该再打点酱油和料酒进去，使它不等挨刀子就变成一根巨大的广东香肠。

KPI。

> 指标这种东西，是一切浪漫情调的死敌。假如有上级下达指标令我每周和老婆做爱三次的话，我就会把自己阉掉。

我看到的不是我想看到的。

> 虽然有确凿的证据说明在这个炉筒里什么都没有，但是我仍然相信假如不是我哥哥踢开了挡门的树粧，而是我自己爬了进去，情况就会有所不同。

原始的时代。

> 等到六七年的武斗发展到了动枪时，我离开了“拿起笔做刀枪”回家去了。有人可能会说我胆小，但我
> 决不承认。因为用大刀长矛投石机战斗，显然需要更多的勇气。就以我们院为例，自从动了枪，就没有
> 打死过一个人。这一点丝毫不足为怪，因为在历史上也是刀矛杀掉的比枪炮多得多。原子弹造出来已经
> 有四十多年了，除了在日本发了两回利市,还没有炸死过一个人。

别觉得自己老。

> 我只有四十岁,人生的道路还相当漫长。我不能总是心怀厌倦吧。

倘若王小波先生能活到现在，我大概也能当一回脑残粉吧。
